建設繁體中國

2018年06月09日

建設繁體中國

見風使舵的香港國際土豪學校，宣布明年廢除繁體中文課，IB中學課程也可能在兩年後取消繁體中文試，接踵而來的消息令人憂慮：繁體字是否日落西山？現在中國如日中天，識時務的俊傑紛紛棄用繁體，也許數十年後學習繁體字的人，便只剩下書法家和古典文學研究者了。

國際土豪學校管理層瞧不起傳統中文，不足為奇，但這間假假哋都用拉丁文寫校訓的名校，居然連古羅馬大詩人的智慧名言也拋諸腦後，則着實令我意外。

賀拉斯（Quintus Horatius Flaccus）在《書札》（Epistolae）寫過一句，百年前任何一個英國小學雞都應該聽過：
Graecia capta ferum victorem cepit et artis/ Intulit agresti Latio.
（被征服的希臘，征服了野蠻的征服者，將文藝引入了鄉鄙的拉丁姆區）
你可以用武力征服一地，或以金錢收買人心，但文化上的征服，只能靠文化上的本錢。

古希臘人儘管被羅馬人打敗，希臘成了羅馬帝國一個省，但卓越的希臘文化非但沒有消亡，反而令羅馬人趨之若鶩，俯首稱臣。

借古鑑今，香港人要守護自己的文化，當然沒錯，但可有反省「香港文化」到底是萬里長城，抑或豆腐渣工程？真相總是難聽的，但也不得不說：低智森和荷蘭叻，很可能才是香港人辦。

明年六四，說不定你會見到高大導、何執葉、屈健筆等「真香港人」，在維園搞另類的「平反六四」，標語可能是：「慶祝八九屠城 帶來中國繁榮」，「為鄧小平平反」……不要驚訝，這些都是很香港、極本土的行為，放眼一眾政府高官，他們由始至終都是三姓家奴。這種「香港文化」，你不必擔心，也無須守護，我可向你保證，是萬古不能磨滅的。

那麼繁體字又算不算香港文化呢？準確點說，它其實是保留於香港的中國傳統文化。認識了這一點，我們便不應該再「守護」繁體字，而是「宣揚」。

你心中想着「守」的時候，唯一能夠做的，就是挨打。挨打不是味兒，只好訴諸辱罵嘲笑，於是那些「親（亲）不見，愛（爱）無心，產（产）不生，廠（厂）空空」的口號，不斷環繞地球運轉，每隔一段時間就瘋傳一輪，old news is so exciting！但一言九鼎的中央只須一聲令下，明言取消繁體字的「官話」地位，你再唸一萬次「親不見，愛無心」也無濟於事。

想說服一個人，不要跟他講道理，試着跟他談利益。幻想你是推銷員，要向闊太推銷，你會怎樣說？兩個答案任君選擇：A.「阿嬸，買我呢件衫啦，你依家嗰件真係bad taste，我想嘔呀，咁行出街，你唔覺得自己好冇公德心嘅咩？」 B.「太太埋嚟睇睇，呢條裙好啱你喎，你着上身一定好靚！」因此，要宣揚繁體字，最佳策略不是批評簡體字，而是令領導人明白，推廣繁體字對他有什麼好處。

恢復繁體字，理由很多。第一，從前推廣簡體字，是為了方便六億貧農，令他們盡快脫「盲」，但今天中國已厲害了，兩年後又全面建成小康社會，簡體字顯然完成歷史任務，國民應改用繁體，才符合天朝盛世的「底氣」。

第二，習近平恢復繁體字，今後世世代代，凡有中文的地方，那兒的人都會記得他的大名。第三，轉用繁體，全國路牌都要砍掉重練，必定刺激經濟……與其搞文化大革命，倒不如搞文字大革命；與其建設民主中國，倒不如建設繁體中國，對嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
阿媽的無奈 (陳惜姿)

下一則
下一則
老漁夫 (高慧然)